
\section{Atividades Complementares}
\label{sec:complementares}

A proposta metodológica e pedagógica adotada na FGA contempla a formação integral do estudante, preocupando-se com sua formação científica e técnica, sua inserção no mercado de trabalho atual e formação ética-cidadã. Isto implica em um currículo organizado em conjuntos de disciplinas segundo o seu conteúdo: um conjunto de disciplinas de conteúdo básico (tronco comum entre as engenharias), um conjunto de disciplinas de conteúdo profissionalizantes (particulares para a formação em cada engenharia), um conjunto de disciplinas de conteúdo específico (formação complementar que podem ser caracterizados como extensões e aprofundamentos dos conteúdos do núcleo de conteúdos profissionalizantes), um conjunto de disciplinas de conteúdo transversal e interdisciplinar (trabalhos de síntese e integração), um conjunto de disciplinas de formação livre da Universidade, e estágio obrigatório supervisionado. As disciplinas que constituem a formação complementar e formação livre possibilitam que o estudante seja co-responsável pela construção de seu currículo, com uma formação na sua área de  maior interesse e, não somente uma formação teórico-prática generalizada.

As disciplinas pertencentes ao conjunto de conteúdos transversais e interdisciplinares permitem o desenvolvimento das habilidades e competências adquiridas pelo estudante ao longo do curso de graduação através da incorporação dos conhecimentos às atividades desenvolvidas. O objetivo destas disciplinas é fomentar a integração entre discentes e docentes da Faculdade FGA, pela flexibilização e o diálogo entre os 5 cursos de engenharia. 

A formação livre, disciplinas categorizadas como módulo livre , constitui de atividades/disciplinas desenvolvidas pelo estudante com base em seus interesses pessoais, que não fazem parte das atividades do ciclo básico (tronco comum às engenharias), nem das profissionalizantes, nem das complementares/optativas, nem das integradoras. Podem ser cursadas em qualquer um dos campi da Universidade de Brasília.

Além das disciplinas curriculares, a carga horária pode ser distribuída em diferentes atividades geradoras de créditos, como: participação em eventos; monitoria; iniciação científica; docência e extensão; estágio não supervisionado; projetos multidisciplinares; visitas técnicas; trabalhos em equipe; participação em empresas juniores; entre outras. 

As atividades podem abranger programas como: o Programa de Iniciação Científica (PIBIC), que tem por objetivo despertar vocação científica e incentivar novos talentos potenciais entre estudantes de graduação, mediante sua participação em projetos de pesquisa; Programa Institucional de Bolsas de Extensão (PIBEX), que tem como principais objetivos a) investir  com a ação planejada e avaliada da extensão no processo de formação acadêmica do estudante de graduação; b) estimular professores a engajarem estudantes de graduação nas ações de extensão, c) possibilitar aos bolsistas novos meios e processos de produção, inovação e transferência de conhecimentos, permitindo a ampliação do acesso ao saber e o desenvolvimento tecnológico e  social do País; ou Programa de Educação Tutorial (PET), que tem o objetivo de melhorar a qualidade do ensino de graduação oferecendo uma formação acadêmica de excelente nível. Este é um programa de caráter tutorial formado por um grupo composto de um tutor e doze bolsistas.

Todos estes programas preveem bolsas remuneradas; comprovante de participação como voluntário nos programas PIBIC e PIBEX, além de créditos em módulo livre. A valoração desses créditos é dependente da submissão e aprovação do Colegiado de Graduação da FGA.

Os currículos dos cursos são hierarquizados com pré-requisitos (uma ou mais disciplinas, cujo cumprimento dos créditos é exigido para matrícula em nova disciplina), co-requisitos (a exigência de cursar uma ou mais disciplinas simultaneamente com outras no mesmo semestre letivo, por interdependência de conteúdos), e pré-requisitos  recomendados (para cursar determinada disciplina é recomendável que tenha cursado uma ou mais disciplinas).

As atividades complementares tem por objetivo de enriquecer o processo de ensino e aprendizagem fora de sala de aula no intuito de favorecer uma formação social e profissional complementar. Neste sentido, atividades complementares estão previstas no rol de conteúdos curriculares podendo envolver as seguintes práticas: 

\begin{itemize}

\item \textbf{Atividades de pesquisa}: participação em núcleos de pesquisa ou projetos de iniciação científica amparados pelo Programa Institucional de Bolsas de Iniciação Científica (PIBIC), publicação de trabalhos, participação em seminários e eventos de Iniciação Científica relacionados com a graduação;

\item \textbf{Atividades de extensão}: cursos na área técnica ou de gestão empresarial, cursos de língua estrangeira, projetos de extensão com a comunidade amparado pelo Programa Institucional de Bolsas de Extensão (PIBEX), Projetos de Extensão de Ação Contínua (PEAC), participação na Semana de Engenharia;

\item \textbf{Atividades de ensino}: monitoria de disciplinas do curso, professor de curso técnico, etc.

\item \textbf{Atividades de práticas profissionais}: participação na diretoria da Empresa Júnior \textbf{Matriz Engenharia de Energia (MatrizEnergia)}, participação em projetos efetuados pela MatrizEnergia, estágios extracurricular na área técnica, projetos de desenvolvimento tecnológico nas empresas.

\item \textbf{Atividades de ação social, cidadania e meio ambiente}: participação em programas ou ONGs relacionados com ação social, exercício da cidadania e defesa do meio ambiente.

\item \textbf{Atividades de representações estudantis}: participação efetiva no Centro Acadêmico e Diretório Acadêmico de Engenharia, representação estudantil nos órgãos colegiados da Faculdade UnB Gama.

\item \textbf{Atividades de mobilidade e intercambio}: intercâmbio permanente com instituições e empresas nacionais e internacionais;

\end{itemize}

A carga horária das atividades complementares será integralizada como carga horária cursada do curso no histórico escolar. A integralização das atividades complementares devem seguir regulamento específico aprovado pelo colegiado do curso (ou instância equivalente). O estudante poderá realizar até 120 horas de quaisquer atividades complementares e deverá solicitar a integralização da carga horária realizada; por meio de requerimento específico e comprovado.

As atividades extracurriculares são parte importante da formação do Engenheiro. Exige-se a criação de mecanismos de orientação, de acompanhamento e de avaliação dessas atividades. Em diversas dessas atividades, objetiva-se a formação de estratégias proativas que permeiem as aulas tradicionais de uma formação superior clássica. Considerando os seguintes elementos de cunho pedagógico:

\begin{itemize}

\item \textbf{Abordagem prática de problemas de engenharia}: Um engenheiro necessita de dois pilares importantes em sua formação. O primeiro é a base forte de formação teórica, que permite acompanhar constantemente as transformações tecnológicas da profissão. O segundo componente relaciona-se ao saber fazer, ou seja, a incorporação individual do componente prático de operacionalização do conhecimento e da materialização de um projeto. O componente de aprender-fazendo (\textit{learning by doing}) deve ser incorporado necessariamente à práxis da formação. Propõe-se que a aprendizagem do estudante esteja voltada para o processo de investigação e obtenção de informações que leve o futuro profissional a buscar os meios necessários para produzir seu próprio conhecimento. É imprescindível que os novos recursos tecnológicos sejam utilizados neste novo processo, que o professor e os estudantes possam fazer uso de ferramentas multimídia, computadores, \textit{softwares}, entre outros.
 
\item \textbf{Aproximação contínua com a indústria}: A atuação do Engenheiro  pode se dar em diversas escalas do setor industrial e de serviços. Dessa forma, empresas de diversos portes, atuantes direta ou indiretamente no setor (em particular as instaladas no DF e região de influência) devem conviver com o ambiente acadêmico do curso. Esta interação deve ser fomentada pela realização de atividades diversas, contemplando visitas técnicas, estágio e pesquisa cooperativa;

\item \textbf{Inserção do grupo de docentes}: Essa aproximação do corpo docente com empresas e intuições do setor deve ser fomentada por meio da pesquisa aplicada e do convívio institucional estimulado por conferências e encontros diversos envolvendo empresas do setor e o corpo docente e discente da Faculdade UnB Gama. É desejável também que os docentes responsáveis por disciplinas do ciclo básico, tais como as disciplinas de matemática e física, direcionem seus exemplos para aplicações em engenharia, com o foco nas modalidades da Faculdade UnB Gama;

\item \textbf{Aprendizado por projeto}: A estrutura curricular proposta contempla a inserção constante do estudante em atividades de projeto. Ao longo de toda a formação, são implementadas disciplinas integradoras que contemplem a execução de projetos afins

\item \textbf{Exemplos didáticos focados em temas de Engenharia Aeroespacial}: A prática pedagógica em todas as disciplinas deve envolver exemplos ilustrativos, contemplando as diversas vertentes dessa especialidade;

\item \textbf{Relação com a pesquisa e pós-graduação}: É necessário que o corpo docente atue fortemente em pesquisa, direta ou indiretamente direcionada para temas de Engenharia. Incentiva-se a atuação do corpo docente em programas de pós-graduação estabelecidos na Universidade de Brasília e que tenham relação com a temática. A inserção de estudantes de graduação no universo da pesquisa aplicada é importante, por meio da participação em projetos de iniciação científica;

\item \textbf{Projetos Integradores}: A implantação de “projetos integradores”, a princípio, revelou-se como recurso essencial para complementar a formação profissional, como forma dos estudantes se beneficiarem de um ambiente de aprendizagem propício ao desenvolvimento de habilidades e competências usualmente pouco frequentes em disciplinas tradicionais. Assim visa-se a contemplar a participação dos estudantes das cinco engenharias, simultaneamente, em suas diversas competências de modo a proporcionar ao estudante a possibilidade de pôr em prática os conhecimentos teóricos já aprendidos, e instigando a pesquisa por assuntos ainda não abordados em sala de aula. Sendo assim, propõe-se a participação de tutores das cinco engenharias, incluindo os docentes de tronco comum (tais como, físicos, matemáticos e químicos) em cada grupo de forma a orientar esta integração; 

\item \textbf{Monitoria}: É esperado que a atividade proporcione ao monitor, considerando suas potencialidades, experiências relativas à docência e que estas não se limitem a um trabalho específico e repetitivo de apoio ao professor, como corrigir relatórios ou listas de exercícios. Sob a orientação do professor responsável, devem ser propostas tarefas ou projetos didáticos que demandem estudo, planejamento, elaboração, análise de resultados e síntese e, ainda, que proporcionem a melhoria do ensino, o desenvolvimento do monitor e desperte nele o interesse pela docência. O monitor receberá um plano de trabalho no início do semestre, elaborado pelo professor responsável. Ao final do semestre, o monitor entregará à Coordenação do curso um relatório das atividades desenvolvidas e dos resultados da contribuição de seu trabalho para o ensino-aprendizagem da disciplina.

\item \textbf{MOODLE}: A plataforma virtual Aprender adotada pela UnB desde 2005 e que utiliza o software MOODLE como recurso de apoio pedagógico para o ensino colaborativo e individual on-line em disciplinas presenciais, semipresenciais e em educação à distância, graduação e pós-graduação. A plataforma Aprender estabelece uma rede de comunicação rápida, multidisciplinar, que integra as diversas áreas de conhecimentos e funções administrativas (estudantes, professores, servidores, pesquisadores associados, etc.). Como exemplos de recursos possíveis, destacam-se os fóruns de discussão, os chats, os testes/avaliações on-line, disponibilização de material de suporte da disciplina e os glossários. Além disso, os tutores e monitores funcionarão como mediadores da aprendizagem junto aos estudantes e por meio de tarefas como: esclarecimento de dúvidas, auxílio ao estudante em seus estudos, orientando-os individualmente ou em grupo; auxílio a autoavaliação; colaboração na superação de dificuldades e na motivação para continuar a trajetória acadêmica.

\end{itemize}

As atividades extracurriculares são parte importante da formação do Engenheiro. Exige a criação de mecanismos de orientação, de acompanhamento e de avaliação dessas atividades. Em diversas dessas atividades, objetiva-se a formação de estratégias pró-ativas que permeiem as aulas tradicionais de uma formação superior clássica.

